\chapter{Elettromagnetismo nel vuoto}

\section{Potenziali elettromagnetici\label{sec:Potenziali-elettromagnetici}}

\begin{center}
\shadowbox{\parbox[t]{0.7\textwidth}{%
\[
\begin{gathered}{\displaystyle \nabla}\cdot\mathbf{E}={\displaystyle \frac{\rho}{\varepsilon_{0}}}\\
c^{2}\nabla\times\mathbf{B}=\frac{\mathbf{J}}{\varepsilon_{0}}+\frac{\partial\mathbf{E}}{\partial t}\end{gathered}
\qquad\qquad\begin{gathered}\nabla\cdot\mathbf{B}=0\\
\nabla\times\mathbf{E}=-\frac{\partial\mathbf{B}}{\partial t}\end{gathered}
\]
}}
\par
\end{center}

Nel lato sinistro abbiamo scritto le equazioni di Maxwell disomogenee, che legano i campi alle sorgenti, a destra quelle omogenee. D'ora in poi il nostro obiettivo sarà quello di risolvere queste equazioni. Cominciamo da quelle omogenee. Poichè \textbf{B} ha divergenza nulla, esso può essere espresso come rotore di un altro campo vettoriale:
\begin{equation}
\mathbf{B}=\nabla\times\mathbf{A}\label{eq:pot_vet}
\end{equation}
Sostituendo la \eqref{eq:pot_vet} nell'equazione del rotore di \textbf{E} si ottiene
\[
\nabla\times\mathbf{E}=-\frac{\partial}{\partial t}(\nabla\times\mathbf{A})=-\nabla\times\left(\frac{\partial\mathbf{A}}{\partial t}\right)
\]
\[
\Rightarrow\nabla\times\left(\mathbf{E+}\frac{\partial\mathbf{A}}{\partial t}\right)=0
\]

Dato che la quantità ${\displaystyle \left(\mathbf{E+}\frac{\partial\mathbf{A}}{\partial t}\right)}$ ha rotore nullo, essa può essere espressa come gradiente di un campo scalare:
\begin{equation}
\mathbf{E}=-\nabla\varphi-\frac{\partial\mathbf{A}}{\partial t}\label{eq:pot_scal}
\end{equation}

Abbiamo risolto le equazioni omogenee; il prossimo passo è sostituire quanto ottenuto nelle equazioni disomogenee. Usando la relazione $\nabla\times\nabla\times*=\nabla(\nabla\cdot*)-\nabla^{2}*$ (per una dimostrazione si veda l'appendice), si ha 
\begin{eqnarray*}
\nabla\cdot\mathbf{E}=\frac{\rho}{\varepsilon_{0}} & \Rightarrow & \nabla^{2}\varphi+\frac{\partial}{\partial t}\nabla\cdot\mathbf{A=}-\frac{\rho}{\varepsilon_{0}}\\
\nabla\times\mathbf{B}-\frac{1}{c^{2}}\frac{\partial\mathbf{E}}{\partial t}=\frac{\mathbf{J}}{\varepsilon_{0}c^{2}} & \Rightarrow & \nabla^{2}\mathbf{A}-\nabla\left(\nabla\cdot\mathbf{A}\right)-\frac{1}{c^{2}}\frac{\partial}{\partial t}\nabla\varphi-\frac{1}{c^{2}}\frac{\partial^{2}\mathbf{A}}{\partial t^{2}}=-\frac{\mathbf{J}}{\varepsilon_{0}c^{2}}
\end{eqnarray*}
Le equazioni per potenziali che abbiamo trovato sono piuttosto complicate, però possiamo migliorarle notevolmente; infatti il potenziale vettore \textbf{A} è definito a meno di un gradiente, cioè possiamo aggiungere ad \textbf{A} il gradiente di uno scalare $\psi$ senza modificare il campo magnetico\footnote{Si ricorda che il rotore di un gradiente è nullo}. Naturalmente, modificando \textbf{A}, dovremo modificare anche $\varphi$ in modo che anche \textbf{E} resti invariato.


\subsection{Gauge di Lorenz}

Trasformazioni del tipo di quella che intendiamo operare su \textbf{A} e $\varphi$ si chiamano \emph{trasformazioni di gauge}.  
\[
\begin{cases}
\mathbf{A} & \rightarrow\mathbf{A'}=\mathbf{A}+\nabla\psi\\
\varphi & \rightarrow\varphi'\end{cases}
\]
Come deve essere $\varphi'$ affinchè \textbf{E} non venga modificato?
\[
\mathbf{E}=-\nabla\varphi'-\frac{\partial\mathbf{A'}}{\partial t}=-\nabla\varphi'-\frac{\partial\mathbf{A}}{\partial t}-\frac{\partial}{\partial t}\nabla\psi
\]
\[
\Rightarrow\varphi'=\varphi-\frac{\partial\psi}{\partial t}
\]
La questione ora è questa: qual è la scelta più opportuna di $\psi$ che semplifica le equazioni per i potenziali? La scelta che facciamo (gauge di Lorenz\footnote{Ludvig Valentin Lorenz, fisico danese; viene spesso confuso con il più celebre Hendrik Antoon Lorentz}) è di porre 
\begin{equation}
\nabla\cdot\mathbf{A}=-\frac{1}{c^{2}}\frac{\partial\varphi}{\partial t}
\label{eq:gauge}
\end{equation}
Sostituendo, le equazioni per i potenziali si disaccoppiano e assumono la forma dell'equazione delle onde:
\begin{eqnarray}
\nabla^{2}\varphi-\frac{1}{c^{2}}\frac{\partial^{2}\varphi}{\partial t^{2}} & = & -\frac{\rho}{\varepsilon_{0}}\label{eq:scalare}\\
\nabla^{2}\mathbf{A}-\frac{1}{c^{2}}\frac{\partial^{2}\mathbf{A}}{\partial t^{2}} & = & -\frac{\mathbf{J}}{\varepsilon_{0}c^{2}}
\label{eq:vettore}
\end{eqnarray}
A questo punto è legittimo chiedersi se sia sempre possibile trovare $\psi$ in modo da soddisfare la~\eqref{eq:gauge}. Supponiamo di avere un \textbf{A} che non soddisfa la~\eqref{eq:gauge}:
\[
\nabla\cdot\mathbf{A}=-\frac{1}{c^{2}}\frac{\partial\varphi}{\partial t}+S(\mathbf{x},t)
\]
Sottoponiamo \textbf{$\mathbf{A}$} e $\varphi$ ad una trasformazione di gauge:
\[
\begin{cases}
\mathbf{A} & \rightarrow\mathbf{A'}=\mathbf{A}+\nabla\psi\\
\varphi & \rightarrow\varphi'=\varphi-\frac{\partial\psi}{\partial t}
\end{cases}
\]
e imponiamo che \textbf{$\mathbf{A}'$} e $\varphi'$ soddisfino la gauge di Lorenz:
\begin{eqnarray}
\nabla\cdot\mathbf{A'} & = & -\frac{1}{c^{2}}\frac{\partial\varphi'}{\partial t}\nonumber \\
\nabla\cdot(\mathbf{A}+\nabla\psi) & = & -\frac{1}{c^{2}}\frac{\partial}{\partial t}\left(\varphi-\frac{\partial\psi}{\partial t}\right)\nonumber \\
\nabla\cdot\mathbf{A}+\nabla^{2}\psi & = & -\frac{1}{c^{2}}\frac{\partial\varphi}{\partial t}+\frac{1}{c^{2}}\frac{\partial^{2}\psi}{\partial t^{2}}\nonumber \\
\nabla^{2}\psi-\frac{1}{c^{2}}\frac{\partial^{2}\psi}{\partial t^{2}} & = & -\nabla\cdot\mathbf{A}-\frac{1}{c^{2}}\frac{\partial\varphi}{\partial t}\nonumber \\
\nabla^{2}\psi-\frac{1}{c^{2}}\frac{\partial^{2}\psi}{\partial t^{2}} & = & -S(\mathbf{x},t)\label{eq:legittimo}
\end{eqnarray}

La~\eqref{eq:legittimo} ci dice che la $\psi$ soddisfa l'equazione delle onde; visto l'esistenza della soluzione della~\eqref{eq:legittimo}, possiamo concludere che, dati due potenziali \textbf{A} e $\varphi$, è sempre possibile trovare una trasformazione che manda \textbf{A} in \textbf{$\mathbf{A}'$} e $\varphi$ in $\varphi'$ in modo tale
che \textbf{$\mathbf{A}'$ }e $\varphi'$ soddisfino la gauge di Lorenz. 

\section{Equazioni per i campi}

Mostriamo, adesso che si possono ricavare le equazioni d'onda, come per i potenziali, anche per i campi; infatti applicando il rotore all'equazione per il rotore di $\mathbf{E}$ si ottiene: 
\[
\nabla(\nabla\cdot\mathbf{E})-\nabla^{2}\mathbf{E}=-\frac{\partial}{\partial t}(\nabla\times\mathbf{B})
\]
sostituendo le equazioni di Maxwell per la divergenza di $\mathbf{E}$ e per il rotore di $\mathbf{B}$ si ha:
\[
\nabla^{2}\mathbf{E}-\frac{1}{c^{2}}\frac{\partial^{2}\mathbf{E}}{\partial t^{2}}=\frac{1}{\varepsilon_{0}c^{2}}\frac{\partial}{\partial t}\mathbf{J}+\nabla\frac{\rho}{\varepsilon_{0}}
\]

Si nota subito la forma tipica dell'equazione d'onda con un termine di sorgente, alquanto complicato, che tra l'altro dipende dall'accelerazione di quest'ultima. Per $\mathbf{B}$ possiamo scrivere l'equazione analoga, applicando il rotore all'equazione per il rotore di $\mathbf{B}$ e ricordando la divergenza nulla del campo magnetico otteniamo che: 
\[
\nabla^{2}\mathbf{B}-\frac{1}{c^{2}}\frac{\partial^{2}\mathbf{B}}{\partial t^{2}}=-\frac{1}{\varepsilon_{0}}\nabla\times\mathbf{J}
\]

Anche qui il termine di sorgente non è tra i più facili, si apprezzi dunque l'utilizzo dei potenziali i quali non dipendono dall'accelerazione della sorgente, ma soltanto dalla sua posizione e velocità. Comunque le equazioni d'onda per i campi sono molto utili in assenza di sorgenti, infatti le equazioni divengono
\begin{eqnarray}
\nabla^{2}\mathbf{E}-\frac{1}{c^{2}}\frac{\partial^{2}\mathbf{E}}{\partial t^{2}} & = & 0\label{eq per E vuoto}\\
\nabla^{2}\mathbf{B}-\frac{1}{c^{2}}\frac{\partial^{2}\mathbf{B}}{\partial t^{2}} & = & 0\label{eq per B vuoto}
\end{eqnarray}
Vediamo allora come sono le onde eletromagnetiche nel vuoto. Come abbiamo visto nel paragrafo \ref{sec:Onde-3-dimensionali} la \eqref{eq per E vuoto} ammette, per esempio, la seguente soluzione
\begin{equation} 
\mathbf{E}=\mathbf{E_{0}}e^{i\mathbf{k}\cdot\mathbf{x}-i\omega t}\label{eq:soluzione campo E}
\end{equation}
una soluzione analoga si ha per $\mathbf{B}$; visto che la matematica la sappiamo mettiamo dentro un po' di fisica. Innanzitutto il $\mathbf{k}$ che compare nell'esponente è il \emph{vettore d'onda} che ha modulo
\[
|\mathbf{k}|=\frac{2\pi}{\lambda}
\]
inoltre si dice \emph{polarizzazione dell'onda} la direzione del campo elettrico. Imponiamo, adesso, che la divergenza di $\mathbf{E}$ e quella di $\mathbf{B}$ siano nulle (siamo nel vuoto), allora 
\begin{eqnarray*}
\mathbf{k}\cdot\mathbf{E} & = & 0\\
\mathbf{k}\cdot\mathbf{B} & = & 0
\end{eqnarray*}
ovvero i campi sono ortogonali alla direzione di propagazione, quindi sono onde trasversali. 

Ora vogliamo trovare una relazione tra $\mathbf{E}$ e $\mathbf{B}$, allora usando l'equazione $\nabla\times\mathbf{E}=-\partial_{t}\mathbf{B}$ si ha, sostituendo ad $\mathbf{E}$ la \eqref{eq:soluzione campo E}, 
\[
\nabla\times\left(\mathbf{E_{0}}e^{i\mathbf{k}\cdot\mathbf{x}-i\omega t}\right)=i\mathbf{k}\times\mathbf{E_{0}}e^{i\mathbf{k}\cdot\mathbf{x}-i\omega t}=i\mathbf{k}\times\mathbf{E}=-\frac{\partial\mathbf{B}}{\partial t}
\]
supponendo che $\mathbf{k}=(k_{x},0,0)$ e che l'onda sia polarizzata lungo $\mathbf{\hat{z}}$:
\[
\mathbf{E}=E_{0}\mathbf{\hat{z}}e^{ik_{x}x-i\omega t}
\]
viene che
\[
-ik_{x}E_{0}\mathbf{\hat{y}}e^{ik_{x}x-i\omega t}=-\frac{\partial\mathbf{B}}{\partial t}
\]
quindi il campo magnetico $\mathbf{B}$ è lungo $\mathbf{\hat{y}}$, di conseguenza $\mathbf{E}\cdot\mathbf{B}=0$. Cercando una soluzione per $\mathbf{B}$ della stessa forma di $\mathbf{E}$:
\[
\mathbf{B}=B_{0}\mathbf{\hat{y}}e^{ik_{x}x-i\omega t}
\]
allora
\[
i\mathbf{k}\times\mathbf{E}=-\frac{\partial\mathbf{B}}{\partial t}\;\Rightarrow\qquad-ik_{x}E_{0}=i\omega B_{0}
\]
ovvero
\[
B_{0}=-\frac{k}{\omega}E_{0}=-\frac{E_{0}}{c}
\]
dove $v_{f}=\omega/k=c$ visto che siamo nel vuoto. Quindi per onde elettromagnetiche piane (ma non in generale) si ha che \begin{eqnarray*}
\mathbf{E}\cdot\mathbf{B} & = & 0\\
|\mathbf{E}| & = & |c\mathbf{B}|
\end{eqnarray*}
Facciamo notare che abbiamo lavorato con esponenziali complessi, ma le ``onde fisiche'' sono le parti reali dell'espressioni che abbiamo dato, cioè
\begin{eqnarray*}
\mathbf{E} & = & E_{0}\mathbf{\hat{z}}\cos(\mathbf{k}\cdot\mathbf{x}-\omega t)\\
\mathbf{B} & = & B_{0}\mathbf{\hat{y}}\cos(\mathbf{k}\cdot\mathbf{x}-\omega t)
\end{eqnarray*}


\section{Soluzioni delle equazioni di Maxwell\label{sec:Potenziali-ritardati}}

Adesso siamo pronti per risolvere, una volta per tutte, le equazioni di Maxwell! Siccome, come già visto, sono tutte della forma d'equazione d'onda risolveremo il caso più generale, ovvero
\begin{equation}
\nabla^{2}\psi(\mathbf{x},t)-\frac{1}{c^{2}}\frac{\partial^{2}}{\partial t^{2}}\psi(\mathbf{x},t)=-S(\mathbf{x},t)\label{eq:onda_forzata}
\end{equation}
dove $S(\mathbf{x},t)$ è il termine di sorgente. Però bisogna fare un'ultimo passo: visto che vale il principio di sovrapposizione, la risolveremo per sorgenti puntiformi; perciò bisogna prima definire la \emph{delta di Dirac.} 

\subsubsection*{Delta di Dirac}

La delta di Dirac è molto utile per rappresentare le cariche puntiformi, in quanto gode della proprietà di essere nulla dappertutto tranne in un punto. Un modo empirico e alquanto grossolano di definire la delta\footnote{Per una trattazione piú rigorosa e approfondita si veda G. Cicogna,\textit{Metodi matematici della Fisica}, cap. 5} può essere 
\[
\lim_{L\rightarrow0}\frac{1}{\sqrt{\pi}L}e^{-(x-x_{0})^{2}/L^{2}}\equiv\delta(x-x_{0})
\]
ovvero il limite di una gaussiana sempre più stretta e alta, centrata in $x_{0}$. Andiamo ad elencare alcune proprietà che ci saranno utili: 
\begin{itemize}
\item ${\displaystyle \int_{I}\delta(x-x_{0})\, dx=1}\quad\mbox{se}\, x_{0}\in I$, altrimenti l'integrale è nullo. Questo vale anche per $I=\mathbb{R}$.
\item Per $f(x)$ ``abbastanza'' regolare si ha $\;{\displaystyle \int_{I}f(x)\delta(x-x_{0})\, dx=f(x_{0})}\;\mbox{ se}\, x_{0}\in I$, altrimenti è zero.\footnote{Vale per qualsiasi $f(x)$ continua in un intorno del punto $x_{0}$.} Si può anche scrivere ${\displaystyle f(x)=\int f(y)\delta(y-x)\, dy}$ 
\item La delta è pari, cioè ${\displaystyle \delta(x-y)=\delta(y-x)}$ 
\end{itemize}
Ovviamente si può definire la delta in tre dimensioni, allo stesso modo come sopra, in cui valgono le proprietà analoghe a quelle suddette. 

\subsubsection*{Soluzione dell'equazione d'onda con sorgente}

Risolviamo la \eqref{eq:onda_forzata}. L'idea è di scomporre $S$ come somma di sorgenti puntiforme poste in $x_{0}$, ovvero
\[
S(\mathbf{x},t)=\int S(\mathbf{x_{0}},t)\delta^{3}(\mathbf{x}-\mathbf{x_{0}})d^{3}x_{0}
\]
dove $\delta^{3}(\mathbf{x}-\mathbf{x_{0}})=\delta(x-x_{0})\delta(y-y_{0})\delta(z-z_{0})$, ovvia generalizzazione in tre dimensioni della delta. Allora risolveremo l'equazione\footnote{Tecnicamente $\psi_{x_{0}}(\mathbf{x},t)$ è detto \emph{funzionale di Green.}} per $\psi_{x_{0}}(\mathbf{x},t)$,
\[
\nabla^{2}\psi_{x_{0}}(\mathbf{x},t)-\frac{1}{c^{2}}\frac{\partial^{2}}{\partial t^{2}}\psi_{x_{0}}(\mathbf{x},t)=-S(\mathbf{x}_{0},t)\delta^{3}(\mathbf{x}-\mathbf{x_{0}})
\]
La nostra soluzione sarà
\[
\psi(\mathbf{x},t)=\int d^{3}x_{0}\psi_{x_{0}}(\mathbf{x},t)
\]


\subsubsection*{Digressione in elettrostatica}

Tanto per cominciare, vogliamo far vedere l'utilizzo del metodo descritto sopra per la nota equazione di \emph{Poisson} \begin{equation}
\nabla^{2}\varphi(\mathbf{x})=-\frac{\rho(\mathbf{x})}{\varepsilon_{0}}
\label{eq:Poisson}
\end{equation}
Allora, si ha che 
\[
\rho(\mathbf{x})=\int\rho(\mathbf{x_{0}})\delta^{3}(\mathbf{x}-\mathbf{x_{0}})\, d^{3}x_{0}
\]
e la nostra soluzione è
\[
\varphi(\mathbf{x})=\int\varphi_{x_{0}}(\mathbf{x})\, d^{3}x_{0}
\]
Per risolvere la \eqref{eq:Poisson} conviene mettersi in coordinate sferiche. Allora visto che per $\mathbf{x}\neq\mathbf{x_{0}}$ non abbiamo sorgenti l'equazione è omogenea ed è ($r=|\mathbf{x}-\mathbf{x_{0}}|$)
\[
\frac{1}{r^{2}}\frac{\partial}{\partial r}r^{2}\frac{\partial}{\partial r}\varphi_{x_{0}}(\mathbf{x})=0
\]
La soluzione sarà (basta integrare due volte in r)
\[
\varphi_{x_{0}}(\mathbf{x})=A+\frac{B}{r}
\]
Adesso dobbiamo dare delle condizioni su $\varphi$ per determinare $A\,\mbox{e}\, B$. Una condizione è l'annullarsi all'infinito, quindi $A=0$. Per determinare $B$, invece, integriamo la \eqref{eq:Poisson} su una sfera centrata sulla sorgente e poi mandiamo il raggio $R$ a zero. Allora si ha
\[
\int_{D}\nabla\cdot(\nabla\varphi_{x_{0}})\, d^{3}x\underset{Gauss}{=}\int_{\partial D}\nabla\varphi_{x_{0}}\, ds=-\frac{1}{\varepsilon_{0}}\int_{D}\rho(\mathbf{x_{0}})\delta^{3}(\mathbf{x}-\mathbf{x_{0}})\, d^{3}x
\]
dove $D$ è la sfera, $\partial D$ è la superficie della sfera, $ds$ è l'elemento si superficie. Sostituendo a $\varphi_{x_{0}}$l'espressione che abbiamo trovato si ha che
\[
\nabla\varphi_{x_{0}}=-\frac{B}{r^{2}}
\]
da cui
\[
\int_{\partial D}\nabla\varphi_{x_{0}}\, ds=-4\pi R^{2}\frac{B}{R^{2}}=-\frac{\rho(\mathbf{x_{0}})}{\varepsilon_{0}}
\]
dove nell'ultima eguaglianza si è fatto uso della proprietà della delta secondo cui l'integrale della delta è uguale a 1 ($\rho(\mathbf{x_{0}})$ l'abbiamo portato fuori l'integrale in quanto l'integrazione è in $d^{3}x$ e non su $d^{3}x_{0}$). Ecco allora l'espressione per $B$
\[
B=\frac{\rho(\mathbf{x_{0}})}{4\pi\varepsilon_{0}}
\]
Quindi il potenziale di una sorgente puntiforme è
\[
\varphi_{x_{0}}(\mathbf{x})=\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}}\frac{\rho(\mathbf{x_{0}})}{|\mathbf{x}-\mathbf{x_{0}}|}
\]
ed integrando su $\mathbf{x_{0}}$, si ottiene la ben nota formula per il potenziale eletrostatico, soluzione della~\eqref{eq:Poisson}
\begin{equation}
\varphi(\mathbf{x})=\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}}\int\frac{\rho(\mathbf{x_{0}})}{|\mathbf{x}-\mathbf{x_{0}}|}d^{3}x_{0}
\end{equation}


\subsection{Potenziali ritardati}

Detto questo, possiamo tornare alla nostra equazione delle onde e risolverla proprio come abbiamo fatto per l'equazione di Poisson.
Per sorgente puntiforme
\begin{equation}
\nabla^{2}\psi_{x_{0}}(\mathbf{x},t)-\frac{1}{c^{2}}\frac{\partial^{2}}{\partial t^{2}}\psi_{x_{0}}(\mathbf{x},t)=-S(\mathbf{x}_{0},t)\delta^{3}(\mathbf{x}-\mathbf{x_{0}})\label{eq:eq onde sorgente puntiforme}
\end{equation}
per $\mathbf{x}\neq\mathbf{x_{0}}$ non abbiamo sorgenti e la nostra equazione è omogenea; cercando soluzioni a simmetria sferica si ottiene, come abbiamo visto nel paragrafo \ref{sec:Onde-3-dimensionali}, (con $r=|\mathbf{x}-\mathbf{x_{0}}|$)
\[
\psi_{x_{0}}=\frac{f(t-\frac{r}{c})}{r}+\frac{g(t+\frac{r}{c})}{r}
\]
Ma dobbiamo imporre che le onde siano uscenti dalla sorgente, quindi escludiamo la $g(t+r/c)$. Questa condizione è imposta dal principio di causalità e dal fatto che ha poco senso parlare di onde che arrivano dall'infinito e vanno verso la sorgente. Allora la nostra soluzione è
\[
\psi_{x_{0}}=\frac{f(t-r/c)}{r}\;\Rightarrow\;\nabla\psi_{x_{0}}=-\frac{f(t-r/c)}{r^{2}}-\frac{1}{c}\frac{f'(t-r/c)}{r}\]
dove con $f'(t-r/c)$ indichiamo la derivata di $f$ rispetto al suo argomento. Facciamo notare che derivare rispetto al tempo la $f$ è uguale a derivare rispetto al suo argomento.

Adesso integriamo la \eqref{eq:eq onde sorgente puntiforme} sulla sfera, di raggio $R$, centrata in $\mathbf{x_{0}}$, e gli sostituiamo l'espressione trovata sopra per il gradiente di $\psi_{x_{0}}$, per trovare un relazione tra $\psi$ e il termine di sorgente.
\[
\underbrace{\int\nabla\left[-\frac{f}{r^{2}}-\frac{1}{c}\frac{f'}{r}\right]\, d^{3}x}_{(*)}-\frac{1}{c^{2}}\underbrace{\int\frac{f''}{r}\, d^{3}x}_{(**)}=-\int S(\mathbf{x}_{0},t)\delta^{3}(\mathbf{x}-\mathbf{x_{0}})\, d^{3}x
\]
Mandando $R\rightarrow0$ si vede che $(**)\rightarrow0$ integrato sulla sfera. Vediamo invece il termine $(*)$: per il teorema di Gauss si ha che 
\[
(*)=4\pi R^{2}\left[-\frac{f}{R^{2}}-\frac{1}{c}\frac{f'}{R}\right]
\]
passando al limite per $R\rightarrow0$ il secondo termine in parentesi si annulla, cosi la condizione di raccordo della funzione con la sorgente è uguale a quella di Poisson. Abbiamo la seguente uguaglianza
\begin{equation}
-4\pi f=-S(\mathbf{x_{0}},t)\;\Rightarrow\quad f(t)=\frac{S(\mathbf{x_{0}},t)}{4\pi}
\label{eq:condizione sulla sorgente}
\end{equation}
Inoltre visto che 
\begin{equation}
\psi_{x_{0}}=\frac{f(t)}{r}\qquad(r\rightarrow0)\label{eq:lim per r che tende a 0 di psi}
\end{equation}
allora mettendo insieme quest'ultima equazione con la \eqref{eq:condizione sulla sorgente} si ottiene che
\begin{equation}
\psi_{x_{0}}(r,t)=\frac{S(\mathbf{x_{0}},t-r/c)}{4\pi r}
\end{equation}
Si nota subito che compare un tempo ritardato $t_{rit}=t-r/c$. Avendo risolto l'equazione delle onde per una sorgente puntiforme, non rimane altro che integrare su $\mathbf{x_{0}}$, allora otteniamo la soluzione generale:
\begin{equation}
\psi(\mathbf{x},t)=\int\frac{S(\mathbf{x_{0}},t-\frac{|\mathbf{x}-\mathbf{x_{0}}|}{c})}{4\pi|\mathbf{x}-\mathbf{x_{0}}|}d^{3}x_{0}
\end{equation}
A questo punto abbiamo finito, infatti abbiamo la soluzione generale delle equazione d'onda per una qualunque sorgente. In particolare per risolvere le equazioni per i potenziali, la \eqref{eq:scalare} e la \eqref{eq:vettore}, basta sostituire a $\psi$ e $S$ il potenziale vettore o scalare e la rispettiva sorgente; vediamo un po': 
\begin{eqnarray}
\mathbf{A}(\mathbf{x},t) & = & \frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}c^{2}}\int\frac{\mathbf{J}(\mathbf{x_{0}},t-\frac{|\mathbf{x}-\mathbf{x_{0}}|}{c})}{|\mathbf{x}-\mathbf{x_{0}}|}d^{3}x_{0}\\
\varphi(\mathbf{x},t) & = & \frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}}\int\frac{\mathbf{\rho}(\mathbf{x_{0}},t-\frac{|\mathbf{x}-\mathbf{x_{0}}|}{c})}{|\mathbf{x}-\mathbf{x_{0}}|}d^{3}x_{0}\label{eq:potenziale scalare}
\end{eqnarray}
Abbiamo appena risolto le equazioni di Maxwell!

\section{Sviluppo in multipoli \label{sec:Sviluppo-in-multipoli}}

\begin{wrapfigure}{o}{0.5\columnwidth}%
\begin{centering}
\includegraphics[bb=0bp 0bp 374bp 254bp,clip,scale=0.8]{dipologiu}
\par\end{centering}
\caption{Sviluppo in multipoli}
\label{fig:multipol}
\end{wrapfigure}%
Nel paragrafo \ref{sec:Potenziali-ritardati} abbiamo ricavato le soluzioni generali delle equazioni d'onda per i potenziali; in linea di principio, con quelle soluzioni possiamo calcolare i potenziali in qualunque circostanza, purchè siano note le sorgenti. In questa sezione troveremo delle espressioni approssimate di quelle soluzioni, valide sotto opportune ipotesi.

Riferendoci alla figura \ref{fig:multipol}, chiamiamo S la sorgente (in concreto sarà $\rho$ o $\mathbf{J}$); un punto qualunque della sorgente ha coordinate $\mathbf{x'}=(x',y',z')$, mentre il punto in cui vogliamo conoscere i potenziali ha coordinate $\mathbf{r}=(x,y,z)$ e dista $r$ dall'origine degli assi; la dimensione caratteristica della sorgente è $d$. Ricordiamo brevemente cosa si fa in elettrostatica: ci si pone ad una distanza $r\gg d$ dall'origine e si considerano i primi termini dello sviluppo in serie del fattore $1/\left|\mathbf{r}-\mathbf{x'}\right|$ che compare nell'espressione del potenziale elettrostatico.

Consideriamo qui l'espressione per il potenziale vettore:
\begin{equation}
\mathbf{A}(\mathbf{r},t)=\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}c^{2}}\int\frac{\mathbf{J}(\mathbf{x'},t-\left|\mathbf{r}-\mathbf{x'}\right|/c)}{\left|\mathbf{r}-\mathbf{x'}\right|}d^{3}x'
\end{equation}
Sottolineiamo che ora, diversamente dal caso statico, il termine $\left|\mathbf{r}-\mathbf{x'}\right|$ compare non solo al denominatore, ma anche nel tempo ritardato. Occupiamoci prima di tutto del denominatore: se ci mettiamo ad una distanza $r\gg d$,
possiamo approssimare $1/\left|\mathbf{r}-\mathbf{x'}\right|\simeq1/r$ e si ottiene
\[
\mathbf{A}(\mathbf{r},t)\simeq\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}c^{2}r}\int\mathbf{J}(\mathbf{x'},t-\left|\mathbf{r}-\mathbf{x'}\right|/c)d^{3}x'
\]

Adesso è arrivato il momento di occuparci del termine $\left|\mathbf{r}-\mathbf{x'}\right|$ che compare nel tempo ritardato; vogliamo capire le ipotesi sotto le quali ha senso un suo sviluppo in serie. Per fare ciò consideriamo una sorgente monocromatica:
\[
\mathbf{J}=\mathbf{J}_{\omega}(\mathbf{x'})\cos\left[\omega\left(t-\frac{\left|\mathbf{r}-\mathbf{x'}\right|}{c}\right)\right]
\]
sviluppiamo \textbf{J} per $\left|\mathbf{x'}\right|\ll\left|\mathbf{r}\right|$: 
\begin{eqnarray*}
\mathbf{J} & \simeq & \mathbf{J_{\omega}}(\mathbf{x'})\left\{ \cos\left[\omega\left(t-\frac{r}{c}\right)\right]-\omega\sin\left[\omega\left(t-\frac{r}{c}\right)\right]\left[t-\frac{\left|\mathbf{r-x'}\right|}{c}-\left(t-\frac{r}{c}\right)\right]\right\} \\
 & = & \mathbf{J_{\omega}}(\mathbf{x'})\left\{ \cos\left[\omega\left(t-\frac{r}{c}\right)\right]-\frac{\mathbf{\hat{r}\cdot}\mathbf{x'\omega}}{c}\sin\left[\omega\left(t-\frac{r}{c}\right)\right]\right\}
\end{eqnarray*}
dove si è usato il seguente sviluppo
\[
|\mathbf{r}-\mathbf{x'}|\simeq r-\frac{\mathbf{r}\cdot\mathbf{x'}}{r}
\]
Vediamo quindi che il termine correttivo rispetto all'approssimazione $\left|\mathbf{r}-\mathbf{x'}\right|\simeq\left|\mathbf{r}\right|=r$ è dell'ordine di $\frac{\omega x'}{c}\sim\frac{v}{c}\sim\frac{d}{\lambda}$. Quindi se siamo nell'ipotesi $\frac{d}{\lambda}\ll1$, ha senso sviluppare in serie \textbf{J}:
\begin{equation}
\mathbf{J}(\mathbf{x'},t-\left|\mathbf{r}-\mathbf{x'}\right|/c)\simeq\mathbf{J}(\mathbf{x'},t-r/c)+\frac{\mathbf{x'\cdot r}}{cr}\frac{\partial\mathbf{J}}{\partial t}(\mathbf{x'},t-r/c)+...
\end{equation}
Inserendo quanto trovato nell'espressione del potenziale vettore si trova (nelle ipotesi $d\ll r$ e $d\ll\lambda$)
\begin{equation}
\mathbf{A}(\mathbf{r},t)\simeq\mathbf{A_{1}}+\mathbf{A_{2}}=\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}c^{2}}\frac{1}{r}\int\mathbf{J}(\mathbf{x'},t-r/c)d^{3}x'+\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}c^{2}}\frac{1}{r}\int\frac{\mathbf{x'\cdot r}}{cr}\frac{\partial\mathbf{J}}{\partial t}(\mathbf{x'},t-r/c)d^{3}x'\label{eq:multiopoli}
\end{equation}



\subsection{Dipolo elettrico}

Occupiamoci per il momento del primo termine della \eqref{eq:multiopoli}:
\begin{equation}
\mathbf{A}_{1}=\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}c^{2}}\frac{1}{r}\int\mathbf{J}(\mathbf{x'},t-r/c)d^{3}x'\label{eq:pot_vet_dipolo_con_j}
\end{equation}
Osserviamo che nell'espressione del tempo ritardato, l'aver sostituito $\left|\mathbf{r}-\mathbf{x'}\right|$ con $r$, corrisponde a considerare il ritardo uniforme su tutta la sorgente.

Vogliamo ora trasformare l'integrale nella \eqref{eq:pot_vet_dipolo_con_j} in modo che compaia esplicitamente il momento di dipolo elettrico; consideriamo perciò il tensore a due indici $x'_{k}J_{i}$ e calcoliamone la divergenza:
\begin{eqnarray*}
\partial_{i}(x'_{k}J_{i}) & = & (\partial_{i}x'_{k})J_{i}+x'_{k}(\partial_{i}J_{i})\\
 & = & \delta_{ik}J_{i}+x'_{k}div\mathbf{J}\\
\Rightarrow\quad\mathbf{J} & \mathbf{=} & \text{div}(\mathbf{x'\otimes J})-\mathbf{x'}\text{div}\mathbf{J}
\end{eqnarray*}
Effettuando la sostituzione nell'integrale della \eqref{eq:pot_vet_dipolo_con_j} si ottiene:
\[
\int\mathbf{J}d^{3}x'=\int\text{div}(\mathbf{x'\otimes J})d^{3}x'-\int\mathbf{x'}\text{div}\mathbf{J}d^{3}x'
\]
Applicando il teorema di Gauss, il primo integrale diventa un termine di flusso che si annulla scegliendo una superficie che racchiuda tutta la distribuzione di corrente e sulla quale non ci siano correnti libere; il secondo integrale invece può essere trasformato usando l'equazione di continuità:
\[
\int\mathbf{J}d^{3}x'=-\int\mathbf{x'}\text{div}\mathbf{J}d^{3}x'=\int\mathbf{x'}\frac{\partial\rho}{\partial t}dx'=\frac{d}{dt}\int\mathbf{x'}\rho d^{3}x'=\mathbf{\dot{p}}
\]
Pertanto il primo termine dello sviluppo in multipoli del potenziale vettore è dovuto al momento di dipolo elettrico della sorgente:
\begin{equation}
\mathbf{A}_{1}(\mathbf{r},t)=\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}c^{2}}\frac{\mathbf{\dot{p}}(t-r/c)}{r}
\end{equation}
Il prossimo obiettivo è il calcolo del potenziale scalare; il metodo più conveniente per ricavarlo è di sfruttare la gauge di Lorenz: 
\[
\frac{1}{c^{2}}\frac{\partial\varphi_{1}}{\partial t}=\nabla\cdot\mathbf{A}_{1}=-\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}c^{2}}\frac{\mathbf{r\cdot\dot{p}}(t-r/c)}{r^{3}}-\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}c^{2}}\frac{1}{cr^{2}}\mathbf{r\cdot\ddot{p}}(t-r/c)
\]
\[
\Rightarrow\varphi_{1}(\mathbf{r},t)=\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}}\frac{\mathbf{r\cdot}\left[\mathbf{p}+\frac{r}{c}\mathbf{\dot{p}}\right]_{t-\frac{r}{c}}}{r^{3}}
\]


\subsubsection*{Calcolo dei campi}

Abbiamo ricavato i potenziali per un dipolo elettrico; siamo pronti per calcolare i campi. Conosciamo dal paragrafo \ref{sec:Potenziali-elettromagnetici} le relazioni che legano i campi ai potenziali 
\begin{eqnarray}
\mathbf{B} & = & \nabla\times\mathbf{A}=\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}c^{2}}\frac{\left[\mathbf{\dot{p}}+\left(\frac{r}{c}\right)\mathbf{\ddot{p}}\right]_{t-r/c}\times\mathbf{r}}{r^{3}}\\
\mathbf{E} & = & -\nabla\varphi-\frac{\partial\mathbf{A}}{\partial t}=-\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}r^{3}}\left[\underbrace{\mathbf{p}^{*}-3\frac{\mathbf{p^{*}\cdot r}}{r^{2}}}_{campo\: prossimo}-\underbrace{\frac{1}{c^{2}}\left(\mathbf{\ddot{p}}_{t\, rit}\times\mathbf{r}\right)\times\mathbf{r}}_{campo\: di\: radiazione}\right]
\end{eqnarray}
dove abbiamo introdotto $\mathbf{p^{*}}=\mathbf{p}_{t\, rit}+\frac{r}{c}\mathbf{\dot{p}}_{t\, rit}$ 
Ricordiamo che quanto abbiamo trovato vale se $d/\lambda\ll1$ e $d/r\ll1$, resta da discutere il parametro $r/\lambda$; in base a questo parametro si individuano due zone:
\begin{itemize}
\item $r/\lambda\ll1$: zona di \emph{campo prossimo}, i campi vanno come $1/r^{2}$ e dipendono dalla velocità delle cariche
\item $r/\lambda\gg1$: zona dei \emph{campi di radiazione}, i campi vanno come $1/r$ e dipendono dall'accelerazione delle cariche
\end{itemize}
I campi prossimi sono quasi-statici: mostriamolo ad esempio per il campo \textbf{B}. Consideriamo uno sviluppo in serie di $\mathbf{\dot{p}}$:
\begin{eqnarray*}
\mathbf{\dot{p}}(t-R/c) & = & \mathbf{\dot{p}}(t)+(t_{rit}-t)\mathbf{\ddot{p}}(t)+...\\
 & = & \mathbf{\dot{p}}(t)-\frac{r}{c}\mathbf{\ddot{p}}(t)+...
\end{eqnarray*}
Quando inseriamo questo sviluppo nell'espressione del campo magnetico, miracolosamente i termini dipendenti dall'accelerazione delle cariche si cancella:
\[
\mathbf{B}\simeq\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}c^{2}}\frac{\left[\mathbf{\dot{p}}(t)-\frac{r}{c}\mathbf{\ddot{p}}(t)+\frac{r}{c}\mathbf{\ddot{p}}(t)\right]\times\mathbf{r}}{r^{3}}=\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}c^{2}}\int\frac{\mathbf{J}(\mathbf{x'},t)\times\mathbf{r}}{r^{3}}d^{3}x'
\]
Vediamo allora che le soluzioni statiche sono valide in zona prossima a meno di termini di $\mathcal{O}\left(r/\lambda\right)^{2}$.

Passiamo ora ai campi di radiazione. I campi in zona di radiazione sono dati da
\begin{eqnarray*}
\mathbf{E} & = & \frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}c^{2}}\frac{\mathbf{\ddot{p}}(t-r/c)\times\mathbf{\hat{r}}}{r}\times\mathbf{\hat{r}}\\
\mathbf{B} & = & \frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}c^{3}}\frac{\mathbf{\ddot{p}}(t-r/c)}{r}\times\mathbf{\hat{r}}
\end{eqnarray*}
dove abbiamo introdotto il versore della direzione di osservazione $\mathbf{\hat{r}}=\frac{{\displaystyle \mathbf{r}}}{r}$. Si vede
allora che in zona di radiazione i campi sono ortogonali tra loro e ortogonali alla direzione individuata da $\mathbf{\hat{r}}$.


\subsection{Quadrupolo elettrico e dipolo magnetico \label{sub:Quadrupolo-elettrico-e}}

E' arrivato ora il momento di occuparci del secondo termine della \eqref{eq:multiopoli}:
\begin{equation}
\mathbf{A}_{2}=\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}c^{2}}\frac{1}{r}\int\frac{\mathbf{x'\cdot r}}{cr}\frac{\partial\mathbf{J}}{\partial t}(\mathbf{x'},t-r/c)d^{3}x'\label{eq:quadrupolo_con_J}
\end{equation}
Nel seguito, per semplicità di notazione, scriveremo $\mathbf{J'}$ al posto di $\frac{\partial\mathbf{J}}{\partial t}$. Cominciamo scrivendo la \eqref{eq:quadrupolo_con_J} con la notazione indiciale: 
\begin{equation}
A_{i}=\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}c^{3}r^{2}}r_{k}\int J'_{i}x'_{k}d^{3}x'\label{eq:quadru_con_J_indici}
\end{equation}
Come prima vogliamo trasformare l'integrando in qualcos'altro; introduciamo allora il tensore $x'_{k}x'_{i}J'_{l}$; esattamente come nella sezione precedente, calcoliamo la divergenza di questo tensore:
\begin{eqnarray*}
\partial_{l}(x'_{k}x'_{i}J'_{l}) & = & \delta_{lk}x'_{i}J'_{l}+x'_{k}\delta_{li}J'_{l}+x'_{k}x'_{i}\partial_{l}J'_{l}\\
 & = & x'_{i}J'_{k}+x'_{k}J'_{i}+x'_{k}x'_{i}\partial_{l}J'_{l}
\end{eqnarray*}
Adesso scriviamo l'integrando della \eqref{eq:quadru_con_J_indici} come somma di un termine simmetrico e uno antisimmetrico:
\begin{equation}
J'_{i}x'_{k}=\frac{1}{2}(J'_{i}x'_{k}+J'_{k}x'_{i})+\frac{1}{2}(J'_{i}x'_{k}-J'_{k}x'_{i})
\label{eq:sim_asim}
\end{equation}
Occupiamoci della parte simmetrica; usando le identità trovate sopra e l'equazione di continuità si ottiene 
\begin{eqnarray*}
J'_{i}x'_{k}+J'_{k}x'_{i} & = & \partial_{l}(x'_{k}x'_{i}J'_{l})-x'_{k}x'_{i}\partial_{l}J'_{l}\\
 & = & \partial_{l}(x'_{k}x'_{i}J'_{l})-x'_{k}x'_{i}\frac{\partial}{\partial t}div\mathbf{J}\\
 & = & \partial_{l}(x'_{k}x'_{i}J'_{l})+x'_{k}x'_{i}\frac{\partial^{2}\rho}{\partial t^{2}}
\end{eqnarray*}
Come abbiamo fatto precedentemente nel caso del dipolo elettrico, per calcolare il potenziale vettore integriamo su un volume $D$ che contiene tutta la sorgente; applicando il teorema di Gauss, l'integrale della divergenza del tensore si trasforma in un termine di flusso che si annulla se scegliamo il dominio di integrazione in modo che sulla superficie $\partial D$ non ci siano correnti libere; per il resto si trova 
\begin{eqnarray*}
\frac{1}{2}\int(J'_{i}x'_{k}+J'_{k}x'_{i})d^{3}x' & = & \frac{1}{2}\int x'_{k}x'_{i}\frac{\partial^{2}\rho}{\partial t^{2}}d^{3}x'\\
 & = & \frac{1}{2}\frac{d^{2}}{dt^{2}}\int x'_{k}x'_{i}\rho d^{3}x'\\
 & = & \frac{1}{2}\frac{d^{2}}{dt^{2}}\int(x'_{k}x'_{i}\rho-\frac{1}{3}\left|\mathbf{x'}\right|^{2}\delta_{ki}\rho)d^{3}x'+\frac{1}{6}\frac{d^{2}}{dt^{2}}\int\left|\mathbf{x'}\right|^{2}\delta_{ki}\rho d^{3}x'\\
 & = & \frac{1}{2}\ddot{Q}_{ik}+\frac{1}{6}\frac{d^{2}}{dt^{2}}\int\left|\mathbf{x'}\right|^{2}\delta_{ki}\rho d^{3}x'
\end{eqnarray*}
dove abbiamo introdotto il momento di quadrupolo elettrico 
\[
Q_{ik}\equiv\int(x'_{k}x'_{i}\rho-\frac{1}{3}\left|\mathbf{x'}\right|^{2}\delta_{ki}\rho)d^{3}x'
\]
Per cui il contributo del termine simmetrico al potenziale vettore è dato da 
\[
\mathbf{A}_{2}^{sym}=\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}c^{3}}\frac{1}{r}\left(\frac{1}{2}\ddot{Q}(t-r/c)\hat{\mathbf{r}}+\frac{1}{6}\hat{\mathbf{r}}\int\left|\mathbf{x'}\right|^{2}\ddot{\rho}(t-r/c)d^{3}x'\right)
\]
In zona di radiazione il secondo termine in parentesi non genera campi, quindi si ha per la radiazione di quadrupolo 
\begin{equation}
\mathbf{A}_{2}^{sym}=\frac{1}{8\pi\varepsilon_{0}c^{3}}\frac{\ddot{Q}(t-r/c)\hat{\mathbf{r}}}{r}
\end{equation}
Passiamo ora a esaminare il termine antisimmetrico nella \eqref{eq:sim_asim}.
\begin{eqnarray*}
A_{i}^{anti} & = & \frac{1}{8\pi\varepsilon_{0}c^{3}r^{2}}r_{k}\int(J'_{i}x'_{k}-J'_{k}x'_{i})d^{3}x'\\
 & = & \frac{1}{8\pi\varepsilon_{0}c^{3}r^{2}}\int(J'_{i}r_{k}x'_{k}-r_{k}J'_{k}x'_{i})d^{3}x'\\
\Rightarrow\mathbf{A}_{2}^{anti} & = & \frac{1}{8\pi\varepsilon_{0}c^{3}r^{2}}\int\left(\frac{\partial\mathbf{J}}{\partial t}(\mathbf{r\cdot}\mathbf{x'})-\left(\mathbf{r\cdot}\frac{\partial\mathbf{J}}{\partial t}\right)\mathbf{x'}\right)d^{3}x'\\
 & = & \frac{1}{8\pi\varepsilon_{0}c^{3}r^{2}}\int\left[\left(\mathbf{x'}\times\frac{\partial\mathbf{J}}{\partial t}\right)\times\mathbf{r}\right]d^{3}x'\\
 & = & \frac{1}{8\pi\varepsilon_{0}c^{3}r^{2}}\frac{d}{dt}\int\left[\left(\mathbf{x'}\times\mathbf{J}\right)\times\mathbf{r}\right]d^{3}x'\\
 & = & \frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}c^{3}r^{2}}\mathbf{\dot{m}}\times\mathbf{r}
\end{eqnarray*}
dove abbiamo introdotto il momento di dipolo magnetico 
\[
\mathbf{m}\equiv\frac{1}{2}\int\mathbf{x'}\times\mathbf{J}d^{3}x'
\]
Ricapitolando, abbiamo trovato il contributo dei termini di quadrupolo elettrico e dipolo magnetico al potenziale vettore: 
\begin{equation}
\mathbf{A}_{2}=\frac{1}{8\pi\varepsilon_{0}c^{3}}\frac{\ddot{Q}(t-r/c)\hat{\mathbf{r}}}{r}+\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}c^{3}}\frac{\mathbf{\dot{m}}(t-r/c)\times\hat{\mathbf{r}}}{r}
\end{equation}


\section{Teorema di Poynting\label{sec:Teorema-di-Poynting}}

Ora vorremmo discutere la conservazione dell'energia per i campi elettromagnetici. Per formulare un teorema dell'energia ci serve un'\emph{equazione di continuità} del tipo\footnote{Stiamo facendo la stessa cosa che abbiamo fatto per la corda nella sottosezione \ref{sub:Conservazione-dell'energia-corda}}
\[
\frac{\partial}{\partial t}(\mbox{densità di energia})+\nabla\cdot(\mbox{vettore})=(\mbox{densità di potenza})
\]
dove il vettore sarà un termine di flusso, ovvero il flusso d'energia del campo elettromagnetico per unità di tempo attraverso una superficie unitaria. Vediamo come si può esprimere la densità di potenza: la forza su un particella è $\mathbf{F}=q(\mathbf{E}+\mathbf{v}\times\mathbf{B})$ e la potenza è $\mathbf{F\cdot v}=q\mathbf{E}\cdot\mathbf{v}$. Se abbiamo $N$ particelle per unità di volume, ricordando che $Nq\mathbf{v}=\mathbf{j}$, allora la densità di potenza sarà $Nq\mathbf{E}\cdot\mathbf{v}=\mathbf{E\cdot j}$. Questo termine rappresenta la potenza trasmessa dal campo alla materia, ma visto che stiamo scrivendo un teorema dell'energia per il campo allora il nostro termine di sorgente è $-\mathbf{E\cdot j}$. L'idea ora è quella di scrivere la densità di energia e il flusso in termini di $\mathbf{E}$ e $\mathbf{B}$. Partiamo da 
\[ 
-\mathbf{E\cdot j}=\frac{\partial}{\partial t}(?)+\nabla\cdot(?)
\]
Dall'equazione di Maxwell per il rotore di $\mathbf{B}$ 
\[
\mathbf{j}=\varepsilon_{0}c^{2}\nabla\times\mathbf{B}-\varepsilon_{0}\frac{\partial\mathbf{E}}{\partial t}
\]
quindi
\[
\mathbf{E\cdot j}=\varepsilon_{0}c^{2}\mathbf{E}\cdot(\nabla\times\mathbf{B})-\varepsilon_{0}\mathbf{E}\cdot\frac{\partial\mathbf{E}}{\partial t}
\]
l'ultimo termine è uguale a ${\displaystyle \frac{1}{2}\varepsilon_{0}\frac{\partial E^{2}}{\partial t}}$. Notando poi che
\begin{eqnarray*}
\nabla\cdot(\mathbf{E}\times\mathbf{B}) & = & \partial_{i}\left(\epsilon_{ijk}E_{j}B_{k}\right)\\
 & = & \epsilon_{ijk}\partial_{i}\left(E_{j}B_{k}\right)\\
 & = & \epsilon_{ijk}\left(B_{k}\partial_{i}E_{j}+E_{j}\partial_{i}B_{k}\right)\\
 & = & B_{k}\epsilon_{kij}\partial_{i}E_{j}-E_{j}\epsilon_{jik}\partial_{i}B_{k}\\
 & = & \mathbf{B}\cdot(\nabla\times\mathbf{E})-\mathbf{E}\cdot(\nabla\times\mathbf{B})
\end{eqnarray*}
si ottiene allora 
\[
\mathbf{E\cdot j}=\varepsilon_{0}\left[c^{2}\left(\mathbf{B}\cdot(\nabla\times\mathbf{E})-\nabla(\mathbf{E}\times\mathbf{B})\right)-\frac{1}{2}\frac{\partial E^{2}}{\partial t}\right]
\]
che ancora non è quello che vogliamo, però ci vengono ancora in aiuto le equazioni di Maxwell, infatti, utilizzando l'equazione per il rotore di $\mathbf{E}$, otteniamo
\[
\mathbf{B}\cdot(\nabla\times\mathbf{E})=-\mathbf{B}\frac{\partial\mathbf{B}}{\partial t}=-\frac{1}{2}\frac{\partial B^{2}}{\partial t}
\]
ecco che comincia a delinearsi qualcosa:
\[
\mathbf{E\cdot j}=\varepsilon_{0}\left[c^{2}\left(-\frac{1}{2}\frac{\partial B^{2}}{\partial t}-\nabla\cdot(\mathbf{E}\times\mathbf{B})\right)-\frac{1}{2}\frac{\partial E^{2}}{\partial t}\right]
\]
a questo punto abbiamo finito: infatti basta mettere bene in ordine i termini e avremo il nostro teorema per la conservazione dell'energia, detto \emph{Teorema di Poynting} 
\begin{equation} 
\frac{\partial}{\partial t}\left(\varepsilon_{0}\frac{E^{2}}{2}+\varepsilon_{0}c^{2}\frac{B^{2}}{2}\right)+\nabla\cdot\left(\frac{\mathbf{E}\times\mathbf{B}}{\mu_{0}}\right)=-\mathbf{E}\cdot\mathbf{j}
\end{equation}
dove abbiamo usato che $\varepsilon_{0}c^{2}=1/\mu_{0}$. Il termine di flusso 
\[
\mathbf{S}=\frac{\mathbf{E}\times\mathbf{B}}{\mu_{0}}
\]
è anche noto come vettore di Poynting. Fin qui tutto bene, ma adesso vengono i problemi.  
In primis la densità di energia e il vettore di Poynting che abbiamo trovato sono soltanto \underbar{una} delle possibili espressioni: infatti possiamo aggiungere alla densità di energia una divergenza di una qualsiasi quantità vettoriale $\mathbf{X}$ e sottrarre al vettore di Poynting la derivata temporale della stessa 
\begin{wrapfigure}{o}{0.5\columnwidth}%
\centering
\subfloat[]{\begin{centering}
\includegraphics[scale=0.55]{filoPoynting}
\par\end{centering}
}
\subfloat[]{\begin{centering}
\includegraphics[scale=0.5]{poynting1}
\par\end{centering}
}
\end{wrapfigure}%
quantità $\mathbf{X}$ senza cambiare la validità del teorema,
\[
\frac{\partial}{\partial t}\left(\cdots+\nabla\cdot\mathbf{X}\right)+\nabla\cdot\left(\cdots-\frac{\partial\mathbf{X}}{\partial t}\right)=-\mathbf{E}\cdot\mathbf{j}
\]

In secondo luogo il vettore di Poynting solleva qualche problema poiché non è univoco: infatti è definito a meno di un rotore, poiché, come sappiamo, la divergenza di un rotore è nulla. Infine, cosa non banale, il vettore di Poynting non è intuitivo; a tal fine prendiamo un filo percorso da corrente (si veda la figura~(a) accanto) e visto che il campo magnetico è azimutale e il campo elettrico è lungo il filo si ha che il vettore di Poynting è radiale verso il filo: è difficile credere che l'energia di un filo percorso da corrente venga dall'infinito verso il filo.  

Comunque, vista l'arbitrarietà del vettore di Poynting, possiamo modificarlo\footnote{Si veda il Macchi, Moruzzi, Pegoraro\emph{ - Problemi di elettromagnetismo classico}, problema 11.1} in modo che l'energia scorra lungo il filo come $\mathbf{J}$, il che è molto più intuitivo. Un altro aspetto che necessita di particolare attenzione è la \underbar{non additività}. Prendiamo, per esempio, due dipoli disposti come in figura nella parte~(b) e ci mettiamo, per semplicità, in approssimazione $d\ll\lambda$, si ha che il vettore di Poynting totale non è la somma dei due vettori di Poynting in quanto
\[
\mathbf{S}_{tot}=\left(\mathbf{E}_{1}+\mathbf{E}_{2}\right)\times\left(\mathbf{B}_{1}+\mathbf{B}_{2}\right)\neq\left(\mathbf{E}_{1}\times\mathbf{B}_{1}\right)+\left(\mathbf{E}_{2}\times\mathbf{B}_{2}\right)
\]
Un altro caso in cui si può notare la non additività è quello di due dipoli paralleli che oscillano a diverse frequenze, supponiamo $\mathbf{p}_{1,2}$ oscilli alla frequenza $\omega_{1,2}$; sappiamo che il vettore di Poynting totale è dato da $\mathbf{E}_{tot}\times\mathbf{B}_{tot}$, allora si avrà
\[
S_{tot}\sim\underbrace{\left[\cos(\omega_{1}t)+\cos(\omega_{2}t+\varphi)\right]}_{E_{tot}}\underbrace{\left[\cos(\omega_{1}t)+\cos(\omega_{2}t+\varphi)\right]}_{B_{tot}}
\]
svolgendo i calcoli e usando un po' di trigonometria si hanno le seguenti frequenze\label{somma_poynting}
\[
\begin{array}{cccc}
p_{1} & \rightarrow & 0 & 2\omega_{1}\\
p_{2} & \rightarrow & 0 & 2\omega_{2}\\
interferenza & \rightarrow & \omega_{1}-\omega_{2} & \omega_{1}+\omega_{2}\end{array}
\]
quindi si hanno delle frequenze dovute all'interferenza tra i due dipoli; se avessimo sommato i vettori di Poynting non avremmo ottenuto questi termini di interferenza.

Un caso, invece, in cui si possono sommare i vettori di Poynting è quando due dipoli $\mathbf{p}_{1,2}$ sono disposti perpendicolarmente tra di loro.


\section{Irraggiamento}\label{sec:irraggiamento}


\subsection{Irraggiamento di dipolo}

Calcoliamo la potenza irraggiata da un dipolo elettrico. Nella zona di radiazione i campi per un dipolo sono:
\[
\begin{aligned}\mathbf{B}= & \frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}c^{3}}\frac{\left[\mathbf{\ddot{p}}\right]_{t_{rit}}\times\hat{\mathbf{r}}}{r} & \qquad\mathbf{E}=\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}c^{2}}\frac{\left[\left[\mathbf{\ddot{p}}\right]_{t_{rit}}\times\hat{\mathbf{r}}\right]\times\hat{\mathbf{r}}}{r}\end{aligned} 
\]
Notare che i campi in zona di radiazione vanno come $1/r$ poiché l'energia si deve conservare, infatti il vettore di Poynting va come $1/r^{2}$, che integrato sulla superficie è costante. A questo punto calcoliamo $\mathbf{S}$,
\begin{eqnarray*} 
\mathbf{S} & = & \varepsilon_{0}c^{2}(\mathbf{E}\times\mathbf{B})
\end{eqnarray*}
e per semplificare i conti poniamo $\mathbf{C}=\ddot{\mathbf{p}}\times\hat{\mathbf{r}}$, allora si ha che (fattori costanti a parte, che reinseriremo dopo)
\begin{eqnarray*}
r^{2}\mathbf{E}\times\mathbf{B} & \varpropto & \left[\mathbf{C}\times\hat{\mathbf{r}}\right]\times\mathbf{C}\\
 & = & C^{2}\hat{\mathbf{r}}-(\mathbf{C}\cdot\hat{\mathbf{r}})\cdot\mathbf{C}\\
 & = & C^{2}\hat{\mathbf{r}}
\end{eqnarray*}
dove nell'ultima uguaglianza abbiamo usato il fatto che $\mathbf{C}\perp\hat{\mathbf{r}}$, quindi, mettendo i vari fattori costanti, si ha 
\[
\mathbf{S}=\varepsilon_{0}\frac{k_{0}^{2}}{c^{3}}\frac{C^{2}}{r^{2}}\hat{\mathbf{r}}
\]
nell'espressione sopra abbiamo indicato con $k_{0}=1/(4\pi\varepsilon_{0})$, inoltre essendo $C^{2}=(\ddot{\mathbf{p}}\times\hat{\mathbf{r}})\cdot(\ddot{\mathbf{p}}\times\hat{\mathbf{r}})=\left|\ddot{\mathbf{p}}\right|^{2}\sin^{2}\theta$,
dove $\theta$ è l'angolo formato da $\mathbf{p}$ e $\hat{\mathbf{r}}$, si ottiene che per il vettore di Poynting la seguente espressione
\begin{equation}
\mathbf{S}=\varepsilon_{0}\frac{k_{0}^{2}}{c^{3}}\frac{\left|\ddot{\mathbf{p}}\right|^{2}\sin^{2}\theta}{r^{2}}\hat{\mathbf{r}}\label{VettorePoyntingDipolo}
\end{equation}
Ricordiamo che $\mathbf{S}$ è il flusso di energia per unità di tempo e superficie, quindi è proprio una potenza per unità di superficie. Vista la simmetria sferica del problema, useremo coordinate polari con la seguente notazione
\[
\begin{aligned}
d\Omega=\sin\theta d\theta d\phi &  & \mbox{Angolo solido}\\
d\Sigma=r^{2}d\Omega\qquad &  & \mbox{Elemento di superficie}
\end{aligned}
\]
da cui la potenza irraggiata per unità di angolo solido è
\begin{equation}
\frac{dP}{d\Omega}=\frac{dP}{d\Sigma}\frac{d\Sigma}{d\Omega}=\left|\mathbf{S}\right|r^{2}\label{eq:dp/dOmega}
\end{equation}
Sostituendo la \eqref{VettorePoyntingDipolo} nella \eqref{eq:dp/dOmega} e integrando sull'angolo solido otteniamo la potenza totale irraggiata
\begin{equation}
P_{tot}=\int\left|\mathbf{S}\right|r^{2}d\Omega=\varepsilon_{0}\frac{k_{0}^{2}}{c^{3}}\left|\ddot{\mathbf{p}}\right|^{2}\underbrace{\int_{0}^{2\pi}d\phi}_{2\pi}\underbrace{\int_{0}^{\pi}\sin^{2}\theta\sin\theta\, d\theta}_{4/3}=\frac{2}{3}k_{0}\frac{\left|\ddot{\mathbf{p}}\right|^{2}}{c^{3}}
\end{equation}
Se il nostro dipolo è $\mathbf{p}=\mathbf{p}_{0}e^{-i\omega t}$, mediando sul periodo la $P_{tot}$, si ha
\[
\left\langle P_{tot}\right\rangle =\frac{k_{0}}{3c^{3}}\omega^{4}\left|\mathbf{p}_{0}\right|^{2}
\]
dove facciamo notare la dipendenza della potenza irraggiata da $\omega^{4}$. 

Abbiamo un espressione della potenza totale irraggiata da un dipolo, ma può essere utile anche la distribuzione angolare della potenza, che può essere ricavata facilmente dalle espressioni precedenti:
\begin{equation}
\frac{dP}{d\Omega}=\frac{3}{8\pi}P_{tot}\sin^{2}\theta
\label{eq:distrAngolarePotenza}
\end{equation}
\begin{wrapfigure}{o}{0.5\columnwidth}%
\centering
\includegraphics[bb=0bp 15bp 240bp 60bp,scale=0.8]{potenzadipolo2}
\end{wrapfigure}%
Quindi dalla \eqref{eq:distrAngolarePotenza} si vede che non c'è potenza irraggiata nella direzione del dipolo ($\theta=0$) e la potenza massima si ha nella zona equatoriale ($\theta=\pi/2$); plottando la \eqref{eq:distrAngolarePotenza} si ha la distribuzione mostrata nella figura accanto.


\subsection{Irraggiamento di dipolo magnetico e quadrupolo}

Abbiamo ricavato nella sezione \ref{sub:Quadrupolo-elettrico-e} i termini superiori al primo per lo sviluppo in multipoli, ovvero il
dipolo magnetico e il momento di quadrupolo elettrico. Visto che ci sono delle situazioni in cui questi due termini non sono trascurabili (per esempio momento di dipolo elettrico nullo) riportiamo la potenza irraggiata anche per essi.

Per il primo caso la potenza irraggiata è abbastanza facile da calcolare: infatti il dipolo magnetico (DM) genera il potenziale vettore
\[
\mathbf{A}_{DM}=\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}c^{3}}\frac{\mathbf{\dot{m}}_{t_{rit}}\times\hat{\mathbf{r}}}{r}
\]
molto simile al potenziale vettore del dipolo elettrico (DE)
\[
\mathbf{A}_{DE}=\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}c^{2}}\frac{\dot{\mathbf{p}}_{t_{rit}}}{r}
\]
Dunque, ricalcando i calcoli che si sono fatti per i campi del DE, si vede che i campi del DM in zona di radiazione sono, a parte un fattore $c$, gli stessi del DE ma scambiando il ruolo di $\mathbf{B}$ con $\mathbf{E}$ e viceversa. Tenuto conto di ciò, la potenza irraggiata da un dipolo magnetico è data da
\begin{wrapfigure}{o}{0.5\columnwidth}%
\begin{centering}
\includegraphics[bb=0bp 0cm 240bp 240bp,scale=0.6]{potquadrupolo}
\par
\end{centering}
\caption{Potenza irraggiata dal quadrupolo
\label{fig:Potenza-irraggiata-quadrupolo}}
\end{wrapfigure}%
\[
P_{tot}^{m}=\frac{2}{3}k_{0}\frac{\left|\ddot{\mathbf{m}}\right|^{2}}{c^{5}}
\]
uguale alla potenza irraggiata dal dipolo elettrico ($c$ a parte, per questioni dimensionali). 

Riportiamo, per completezza, senza fare i conti, la potenza irraggiata da un quadrupolo
\[
P_{tot}^{Q}=\frac{\omega^{6}}{1440\pi\varepsilon_{0}c^{5}}\sum_{\alpha,\beta}\left|Q_{\alpha\beta}\right|^{2}
\]

Nella figura \ref{fig:Potenza-irraggiata-quadrupolo} riportiamo la distribuzione angolare della potenza.

\section{Diffusione}

Il problema è questo: facciamo incidere un'onda elettromagnetica su un atomo e vogliamo sapere quanto irraggia. Per fare ciò useremo un modello classico dell'elettrone legato elasticamente al nucleo; per semplicità possiamo pensare all'idrogeno. Trascureremo l'irraggiamento del protone in quanto ha massa circa 2000 volte quella dell'elettrone (quindi oscilla molto meno). Come sappiamo la forza su una carica è data dalla formula di Lorentz
\[
\mathbf{F}=q(\mathbf{E}+\mathbf{v}\times\mathbf{B})
\]
con il modello che stiamo considerando l'equazione del moto dell'elettrone di massa $m$ e carica $q$ sarà
\begin{equation}
m(\ddot{\mathbf{x}}+\gamma\dot{\mathbf{x}}+\omega_{0}^{2}\mathbf{x})=q(\mathbf{E}+\dot{\mathbf{x}}\times\mathbf{B})\label{eq:del moto elettrone}
\end{equation}
questa equazione è valida per piccole oscillazioni, $x\ll L$, dove $L$ è la lunghezza caratteristica dell'atomo, quindi stiamo linearizzando il problema, inoltre un'altra semplificazione che consideriamo è che il termine $\dot{\mathbf{x}}\times\mathbf{B}$ è trascurabile rispetto agli altri; questa approssimazione può essere fatta nell'ipotesi di campi ``deboli'', che tratteremo più avanti. Prendiamo la nostra onda elettromagnetica dove
\[
\begin{aligned}\mathbf{E}=\mathbf{E}_{0}e^{i\mathbf{k}\cdot\mathbf{x}-i\omega t}\quad &  & \quad\mathbf{B}=\mathbf{B}_{0}e^{i\mathbf{k}\cdot\mathbf{x}-i\omega t}\end{aligned}
\]
Per semplicità prendiamo $\mathbf{k}=k\mathbf{\hat{x}}\,\Rightarrow\quad\mathbf{E}=E\hat{\mathbf{z}}\mbox{ e }\mathbf{B}=B\hat{\mathbf{y}}$.
La nostra equazione del moto diviene
\[
m(\ddot{z}+\gamma\dot{z}+\omega_{0}^{2}z)\hat{\mathbf{z}}=qE_{0}\hat{\mathbf{z}}e^{ikx-i\omega t}
\]
si può inoltre eliminare il termine $e^{ikx}$ in quanto, svolgendosi il moto lungo $\hat{\mathbf{z}}$, è un termine costante che si può cambiare a piacimento spostando l'origine degli assi. Cercando una soluzione del tipo $z=z_{0}e^{-i\omega t}$, si ha 
\[
z_{0}=\frac{qE_{0}}{m}\frac{1}{\omega_{0}^{2}-i\gamma\omega-\omega^{2}}
\]
calcoliamo il momento di dipolo
\[
\mathbf{p}=p_{0}\hat{\mathbf{z}}e^{-i\omega t}\qquad\mbox{con}\qquad p_{0}=qz_{0}=\frac{q^{2}E_{0}}{m}\frac{1}{\omega_{0}^{2}-i\gamma\omega-\omega^{2}}
\]
allora 
\[
\ddot{\mathbf{p}}(t)=-\frac{q^{2}E_{0}}{m}\frac{\omega^{2}}{\omega_{0}^{2}-i\gamma\omega-\omega^{2}}\hat{\mathbf{z}}e^{-i\omega t}
\]
per semplicità, ci mettiamo fuori risonanza ovvero nel caso $\omega\neq\omega_{0}$ e trascuriamo gamma, quindi $\gamma=0$, cosi abbiamo
\[
\left|\ddot{\mathbf{p}}(t)\right|=\frac{q^{2}E_{0}}{m}\frac{\omega^{2}}{\omega_{0}^{2}-\omega^{2}}
\]
di conseguenza 
\[
\left\langle P_{tot}\right\rangle =\frac{k_{0}}{3}\frac{q^{4}E_{0}^{2}}{m^{2}c^{3}}\frac{\omega^{4}}{\left(\omega_{0}^{2}-\omega^{2}\right)^{2}}=\frac{k_{0}}{3}\frac{q^{4}E_{0}^{2}}{m^{2}c^{3}}F(\omega)
\]
Questa è la potenza totale irraggiata, ma è possibile definire una quantità dipendente soltanto dalle caratteristiche della particella: normalizzando la potenza irraggiata rispetto al flusso incidente otteniamo una quantità che ha le dimensioni di una superficie 
\[
\begin{aligned}
\sigma=\frac{\left\langle P_{tot}\right\rangle }{|\mathbf{S}|} & \qquad & \mbox{\emph{ Sezione d'urto}}
\end{aligned}
\]
ed essendo il vettore di Poynting mediato sul periodo
\[
|\mathbf{S}|=\varepsilon_{0}c^{2}|\mathbf{E}\times\mathbf{B}|=\varepsilon_{0}c\frac{E_{0}^{2}}{2}
\]
quindi si ha 
\begin{equation}
\sigma=\frac{q^{4}}{6\pi\varepsilon_{0}^{2}m^{2}c^{4}}\frac{\omega^{4}}{\left(\omega_{0}^{2}-\omega^{2}\right)^{2}}=\frac{8}{3}\pi r_{e}^{2}F(\omega)
\label{eq:sezione d'urto}
\end{equation}
dove abbiamo introdotto il raggio classico dell'elettrone 
\[
r_{e}=\frac{q^{2}}{4\pi\varepsilon_{0}mc^{2}}
\]
Nel caso in cui si considera l'elettrone non legato ($\omega_{0}=0$, cioè $F(\omega)=1$) nella \eqref{eq:sezione d'urto} si ha la \emph{sezione d'urto Thompson.} La \eqref{eq:sezione d'urto} ci dice come vengono diffuse le varie frequenze.


\subsection{Perché il cielo è azzurro}

Un'applicazione di quello che abbiamo fatto sopra è la spiegazione del colore del cielo. Infatti la luce del sole viene diffusa dagli vatomi dell'atmosfera. Inoltre per l'atmosfera si ha che le frequenze di oscillazione proprie degli atomi che la costituiscono sono molto più grandi della frequenza dell'onda incidente (luce bianca proveniente dal sole); allora essendo $\omega_{0}\gg\omega$, possiamo trascurare la $\omega$ al denominatore della \eqref{eq:sezione d'urto}, così che
\[
\sigma\simeq\frac{8}{3}\pi r_{e}^{2}\frac{\omega^{4}}{\omega_{0}^{4}}
\]
Questo ci dice che le frequenze più elevate vengono maggiormente diffuse, quindi il blu avendo frequenza più alta rispetto agli altri colori viene diffuso maggiormente e questo dà il tipico colore al cielo. 

Si noti che se pensiamo al cielo come un insieme di N molecole discrete il vettore di Poynting è dato da
\[
\mathbf{S}_{tot}=\varepsilon_{0}c^{2}\left[\left(\sum_{n=1}^{N}\mathbf{E}_{n}\right)\times\left(\sum_{n=1}^{N}\mathbf{B}_{n}\right)\right]
\]
come sappiamo ci saranno dei termini di interferenza i quali, però, vista la disposizione casuale delle molecole, statisticamente si mediano a zero. Perciò possiamo scrivere 
\[
\mathbf{S}_{tot}=\sum_{n=1}^{N}\mathbf{S}_{n}
\]
Di conseguenza la sezione d'urto sarà $\sigma_{tot}=N\sigma$.

Studiamo ora il limite del continuo; introduciamo il parametro adimensionale $\lambda$ e facciamo le seguenti trasformazioni: \begin{eqnarray*}
N & \rightarrow & \lambda N\\
m & \rightarrow & m/\lambda\\
q & \rightarrow & q/\lambda
\end{eqnarray*}
(è come se immaginassimo gli atomi costituiti da $\lambda$ parti). Considerando $\lambda\rightarrow\infty$ otteniamo il limite del continuo e vediamo cosa succede: 
\[
N\sigma\rightarrow\lambda N\sigma=\lambda N\frac{(q/\lambda)^{4}}{6\pi\varepsilon_{0}^{2}(m/\lambda)^{2}c^{4}}F(\omega)\propto\frac{1}{\lambda}
\]
dunque nell'ipotesi di cielo continuo la sezione d'urto diventa nulla, di conseguenza il cielo apparirebbe nero.


\subsubsection*{Validità del modello: approssimazione di campi deboli}

Ritorniamo su un punto che non abbiamo trattato: l'approssimazione di campi deboli. Una condizione in cui è possibile trascurare il termine $\dot{\mathbf{x}}\times\mathbf{B}$ è l'approssimazione non relativistica ovvero $v\ll c$, infatti
\[
\dot{\mathbf{x}}\times\mathbf{B}\sim\frac{v}{c}E
\]
quindi nella \eqref{eq:del moto elettrone} si può trascurare $\dot{\mathbf{x}}\times\mathbf{B}$ rispetto a $\mathbf{E}$ se $\frac{v}{c}\ll1$. \\
Inoltre considerando l'equazione 
\[
m\ddot{z}=qE_{0}e^{-i\omega t}
\]
con la soluzione 
\[
\begin{aligned}
z=z_{0}e^{-i\omega t}\quad &  & \quad z_{0}=-\frac{qE_{0}}{m\omega^{2}}
\end{aligned}
\]
si ha che è consistente con l'approssimazione non relativistica se
\[
v_{0}=\frac{qE_{0}}{m\omega}\ll c
\]
visto che $B_{0}=E_{0}/c$
\[
\frac{qE_{0}/c}{m\omega}=\frac{qB_{0}}{m\omega}\ll1
\]
quindi siamo in approsimazione di campi deboli se
\[
\frac{\omega_{ciclotrone}}{\omega}\ll1
\]
dove ${\displaystyle \omega_{ciclotrone}=\frac{qB_{0}}{m}}$.


\section{Densità di impulso del campo elettromagnetico}

Analogamente alla conservazione della densità di energia vogliamo scrivere un'equazione di continuità per la densità di impulso. L'equazione di continuità sarà la seguente
\[
\frac{\partial}{\partial t}(\mbox{densità di impulso})+\nabla\cdot(\mbox{tensore})=(\mbox{densità di forza})
\]
proprio come nella sezione \ref{sec:Teorema-di-Poynting}, scritta la densità di forza ricaveremo, tramite l'equazione di Maxwell l'espressione per la densità di impulso e il tensore. Visto che la forza è quella di Lorentz la densità di forza è ovviamente
\[
\rho\mathbf{E}+\mathbf{j}\times\mathbf{B}
\]
il punto di partenza è, dunque,
\begin{equation}
-(\rho\mathbf{E}+\mathbf{j}\times\mathbf{B})=\frac{\partial}{\partial t}(\cdots)+\nabla\cdot(\cdots)
\label{eq:contImpulso}
\end{equation}
ricordando che 
\[
\begin{aligned}
\rho=\varepsilon_{0}\nabla\cdot\mathbf{E}\qquad & \mbox{ e } & \quad\mathbf{j}=\varepsilon_{0}c^{2}\nabla\times\mathbf{B}-\varepsilon_{0}\frac{\partial\mathbf{E}}{\partial t}
\end{aligned}
\]
basta sostituirli alla \eqref{eq:contImpulso} e riarrangiare le formule in modo da ottenere quello che stiamo cercando. Sostituendo
\[
\left[\rho\mathbf{E}+\mathbf{j}\times\mathbf{B}\right]=\left[\varepsilon_{0}\mathbf{E}(\nabla\cdot\mathbf{E})+\varepsilon_{0}c^{2}(\nabla\times\mathbf{B})\times\mathbf{B}-\varepsilon_{0}\frac{\partial\mathbf{E}}{\partial t}\times\mathbf{B}\right]-\varepsilon_{0}\mathbf{E}\times\frac{\partial\mathbf{B}}{\partial t}+\varepsilon_{0}\mathbf{E}\times\frac{\partial\mathbf{B}}{\partial t}
\]
dove abbiamo aggiunto e tolto il termine $\varepsilon_{0}\mathbf{E}\times\partial_{t}\mathbf{B}$. Visto che 
\[
-\varepsilon_{0}\frac{\partial\mathbf{E}}{\partial t}\times\mathbf{B}-\varepsilon_{0}\mathbf{E}\times\frac{\partial\mathbf{B}}{\partial t}=-\varepsilon_{0}\frac{\partial}{\partial t}(\mathbf{E}\times\mathbf{B})
\]
si ottiene 
\[
-\varepsilon_{0}\frac{\partial}{\partial t}(\mathbf{E}\times\mathbf{B})+\left[\varepsilon_{0}\mathbf{E}(\nabla\cdot\mathbf{E})+\varepsilon_{0}c^{2}(\nabla\times\mathbf{B})\times\mathbf{B}+\varepsilon_{0}\mathbf{E}\times\frac{\partial\mathbf{B}}{\partial t}\right]=\rho\mathbf{E}+\mathbf{j}\times\mathbf{B}
\]
ecco che già comincia a vedersi qualcosa. Ora usando l'equazione di Faraday-Neumann $\partial_{t}\mathbf{B}=-\nabla\times\mathbf{E}$
dimostriamo che il termine $[\cdots]$ è la divergenza di un tensore
\begin{equation}
[\cdots]=\varepsilon_{0}\mathbf{E}(\nabla\cdot\mathbf{E})+\varepsilon_{0}c^{2}(\nabla\times\mathbf{B})\times\mathbf{B}+\varepsilon_{0}(\nabla\times\mathbf{E})\times\mathbf{E}
\label{eq:[....]}
\end{equation}
Non rimane altro che vedere quanto fa $(\nabla\times*)\times*$; facciamolo per $\mathbf{E}$:
\begin{eqnarray*}
\left[(\nabla\times\mathbf{E})\times\mathbf{E}\right]_{i} & = & \epsilon_{ijk}\left(\epsilon_{jlm}\partial_{l}E_{m}\right)E_{k}\\
 & = & \epsilon_{jki}\epsilon_{jlm}\left(\partial_{l}E_{m}\right)E_{k}\\
 & = & \left(\delta_{kl}\delta_{im}-\delta_{km}\delta_{il}\right)\left(\partial_{l}E_{m}\right)E_{k}\\
 & = & \left(\partial_{k}E_{i}\right)E_{k}-\left(\partial_{i}E_{k}\right)E_{k}\\
 & = & \left(\partial_{k}E_{i}\right)E_{k}-\frac{1}{2}\partial_{i}E_{k}^{2}
\end{eqnarray*}
notando anche che il primo termine nell'espressione sopra è
\[
\left(\partial_{k}E_{i}\right)E_{k}=\partial_{k}\left(E_{i}E_{k}\right)-\left(\partial_{k}E_{k}\right)E_{i}
\]
in definitiva otteniamo 
\[
\left[(\nabla\times\mathbf{E})\times\mathbf{E}\right]_{i}=\partial_{k}\left(E_{i}E_{k}\right)-\left(\partial_{k}E_{k}\right)E_{i}-\frac{1}{2}\partial_{i}E_{k}^{2}
\]
e per $\mathbf{B}$ abbiamo la cosa analoga, soltanto che essendo la divergenza di $\mathbf{B}$ nulla (ovvero $\left(\partial_{k}B_{k}\right)=0$) si ha
\[
\left[(\nabla\times\mathbf{B})\times\mathbf{B}\right]_{i}=\partial_{k}\left(B_{i}B_{k}\right)-\frac{1}{2}\partial_{i}B_{k}^{2}
\]
Mettendo tutto insieme e sostituendo nella \eqref{eq:[....]} scritta in forma indiciale abbiamo
\[
\varepsilon_{0}E_{i}\left(\partial_{k}E_{k}\right)+\varepsilon_{0}c^{2}\left[\partial_{k}\left(B_{i}B_{k}\right)-\frac{1}{2}\partial_{i}B_{k}^{2}\right]+\varepsilon_{0}\left[\partial_{k}\left(E_{i}E_{k}\right)-\left(\partial_{k}E_{k}\right)E_{i}-\frac{1}{2}\partial_{i}E_{k}^{2}\right]
\]
eliminando il primo termine con il termine centrale nella seconda parentesi quadra otteniamo
\[
\varepsilon_{0}\partial_{i}\left[c^{2}B_{i}B_{j}-\frac{1}{2}c^{2}B_{j}B_{j}+E_{i}E_{j}-\frac{1}{2}E_{j}E_{j}\right]
\]
dove si è riarrangiata la formula per questione di estetica (ricordarsi che gli indici sono muti, dunque posso cambiarli a piacimento) e si è scritto $\frac{1}{2}\partial_{i}E_{j}^{2}=\frac{1}{2}\partial_{i}E_{j}E_{j}$. A questo punto siamo arrivati a scrivere la \eqref{eq:[....]} come una diveregnza di un tensore a due indici, ovverro
\begin{equation}
T_{ij}=\varepsilon_{0}\left[\frac{E^{2}+c^{2}B^{2}}{2}\delta_{ij}-E_{i}E_{j}-c^{2}B_{i}B_{j}\right]
\end{equation}
Questo tensore è noto come il \emph{tensore degli stress di Maxwell}. Siamo cosi arrivati all'obiettivo che c'eravamo prefissati, trovare un'equazione che esprima la conservazione dell'impulso 
\begin{equation}
\varepsilon_{0}\frac{\partial}{\partial t}\left(\mathbf{E}\times\mathbf{B}\right)_{i}+\nabla\cdot\left[\varepsilon_{0}\frac{E^{2}+c^{2}B^{2}}{2}\delta_{ij}-\varepsilon_{0}\left(E_{i}E_{j}+c^{2}B_{i}B_{j}\right)\right]=-\left(\rho\mathbf{E}+\mathbf{j}\times\mathbf{B}\right)_{i}
\label{eq:maxwellStress}
\end{equation}
Può essere riscritta anche nel seguente modo, introducendo il prodotto tensoriale:
\[
\varepsilon_{0}\frac{\partial}{\partial t}\left(\mathbf{E}\times\mathbf{B}\right)+\nabla\cdot\left[\varepsilon_{0}\frac{E^{2}+c^{2}B^{2}}{2}-\varepsilon_{0}\left(E\otimes E+c^{2}B\otimes B\right)\right]=-\left(\rho\mathbf{E}+\mathbf{j}\times\mathbf{B}\right)
\]
Si noti che la densità di impulso non è altro che il vettore Poynting diviso $c^{2}$.

Integrando la \eqref{eq:maxwellStress} sul volume si può scrivere
\[
\frac{d}{dt}\left(P_{m}+P_{em}\right)_{i}=-\oint_{S}\sum_{j}T_{ij}n_{j}dS
\]
dove l'integrale è esteso alla superficie chiusa S, $\mathbf{n}$ è il versore uscente normale alla superficie, $\mathbf{P}_{m}$ e $\mathbf{P}_{em}$ sono rispettivamente la densità d'impulso meccanico ed elettromagnetico dati da 
\[
\begin{aligned}
\frac{d\mathbf{P}_{m}}{dt}=\int dV\left(\rho\mathbf{E}+\mathbf{j}\times\mathbf{B}\right) & \qquad & \mbox{e }\qquad & \mathbf{P}_{em}=\varepsilon_{0}\int\mathbf{E}\times\mathbf{B}\, dV
\end{aligned}
\]



\section{Potenziali di Liénard-Wiechert\label{sec:Potenziali-di-Lienard-Wiechert}}

Vorremmo ricavare i potenziali per una carica che si muove di moto qualunque anche con velocità prossima a quella della luce. Infatti quando, nella sezione \ref{sec:Sviluppo-in-multipoli}, abbiamo ricavato i potenziali, sviluppando in multipoli, nel caso in cui $d\ll\lambda$ ovvero se $v\ll c$, non ci siamo preoccupati di moti relativistici. Invece adesso consideriamo una particella di carica $q$ che si muove con moto qualunque dato dalla legge $\mathbf{X}(t)$ è velocità $\mathbf{v}(t)=\dot{\mathbf{X}}(t)$. La nostra distribuzione di carica calcolata al tempo ritardato è 
\begin{equation}
\rho(\mathbf{x}',t_{rit})=q\,\delta^{3}\left(\mathbf{x}'-\mathbf{X}\left(t-\frac{|\mathbf{x}-\mathbf{x}'|}{c}\right)\right)
\label{eq:carica lineard-wiechert}
\end{equation}
Prima di procedere al calcolo del potenziale scalare per la particella, dobbiamo mostrare una proprietà della delta che ci servirà in seguito. Abbiamo già parlato della delta con argomento la $x$ ma nel nostro caso abbiamo che l'argomento della delta è una funzione $\delta\left(f(x)\right)$; dunque è facile dimostrare che 
\[
\int\delta\left(f(x)\right)dx=\sum_{i}\left.\frac{1}{|f'(x)|}\right|_{f(x_{i})=0}
\]
dove le derivate di $f$ vanno calcolate nei punti in cui $f(x)=0$. Per dimostare ciò basta fare un cambio di variabile. Supponiamo che $f(x)$ abbia un solo zero:
\[
\int\delta\left(f(x)\right)dx\underset{f(x)=y}{=}\int\delta(y)\frac{1}{|f'|}dy=\left.\frac{1}{|f'|}\right|_{y=0}=\left.\frac{1}{|f'|}\right|_{f(x)=0}
\]
Noi dobbiamo calcolare il potenziale scalare dato dalla \eqref{eq:potenziale scalare}
\[
\varphi(\mathbf{x},t)=\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}}\int\frac{\mathbf{\rho}(\mathbf{x}',t-\frac{|\mathbf{x}-\mathbf{x}'|}{c})}{|\mathbf{x}-\mathbf{x}'|}d^{3}x'
\]
sostituendogli la \eqref{eq:carica lineard-wiechert} 
\begin{equation}
\varphi(\mathbf{x},t)=\frac{q}{4\pi\varepsilon_{0}}\int\frac{\delta^{3}\left(\mathbf{x}'-\mathbf{X}\left(t-\frac{|\mathbf{x}-\mathbf{x}'|}{c}\right)\right)}{|\mathbf{x}-\mathbf{x}'|}d^{3}x'
\label{eq:lienard delta integrale}
\end{equation}
adesso basta usare la proprietà della delta con $f(\mathbf{x}')=\mathbf{x}'-\mathbf{X}\left(t-\frac{|\mathbf{x}-\mathbf{x}'|}{c}\right)$;
visto che la derivata è data da
\[
f'(\mathbf{x}')=1-\frac{\mathbf{v}(t_{rit})\cdot\hat{\mathbf{r}}}{c}
\]
dove ricordiamo che $\mathbf{v}(t_{rit})$ è la velocita della particella al tempo ritardato e $\hat{\mathbf{r}}$, come al solito, è il versore della direzione che va dalla carica al punto in cui stiamo calcolando il potenziale. Così per l'integrale nella~\eqref{eq:lienard delta integrale} si ha
\[
\int\frac{\delta(y)}{|\mathbf{x}-f^{-1}(y)|}\frac{1}{|f'|}dy=\frac{1}{\left[r\left(1-\frac{\mathbf{v}\cdot\hat{\mathbf{r}}}{c}\right)\right]_{t_{rit}}}
\]
dove abbiamo indicato con $r=|\mathbf{x}-\mathbf{X}(t)|$; in definitiva si ha che il potenziale è
\[
\varphi(\mathbf{x},t)=\frac{q}{4\pi\varepsilon_{0}\left[r-\frac{\mathbf{v}\cdot\mathbf{r}}{c}\right]_{t_{rit}}}
\]
La stessa forma assume il potenzilale vettore infatti la densità di corrente è $\rho\mathbf{v}$ e dunque l'integrale su $\rho$ da lo
stesso risultato, così 
\[
\mathbf{A}(\mathbf{x},t)=\frac{q\mathbf{v}}{4\pi\varepsilon_{0}c^{2}\left[r-\frac{\mathbf{v}\cdot\mathbf{r}}{c}\right]_{t_{rit}}}
\]
Queste soluzioni per i potenziali, per una carica puntiforme che si muove di moto qualunque, vengono detti \emph{potenzali di Liénard-Wiechert}.

Adesso calcoleremo, tramite Liénard-Wiechert, i potenziali di una carica che si muove di moto rettilineo uniforme, che per semplicità prenderemo lungo l'asse $x$, ovvero $\mathbf{v}=v\hat{\mathbf{x}}$. 
\begin{wrapfigure}{o}{0.5\columnwidth}%
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{lineard}
\end{wrapfigure}%
Riferendoci alla figura accanto dobbiamo esprimere $\mathbf{r}'$ (le variabili primate sono calcolate al tempo ritardato) in funzione di $\mathbf{r}$ in modo da non avere i potenziali espressi in funzione del tempo ritardato. Dalla figura si ha
\begin{equation}
r'=\sqrt{(x-vt')^{2}+y^{2}+z^{2}}
\label{eq:per r' ciao}
\end{equation}
dove, come ormai sappiamo, $t'=t-r'/c$; da quest'ultima si ricava $r'=c(t-t')$, che uguagliato all'espressione~\eqref{eq:per r' ciao} dà
\[
c^{2}\left(t-t'\right)^{2}=\left(x-vt'\right)^{2}+y^{2}+z^{2}
\]
sviluppando i quadrati dei binomi si ottiene
\[
(v^{2}-c^{2})t'^{2}-2(vx-c^{2}t)t'+x^{2}+y^{2}+z^{2}-c^{2}t^{2}=0
\]
risolvendo per $t'$
\[
\left(1-\frac{v^{2}}{c^{2}}\right)t'=t-\frac{vx}{c^{2}}-\frac{1}{c}\sqrt{(x-vt)^{2}+\left(1-\frac{v^{2}}{c^{2}}\right)(y^{2}+x^{2})}
\]
da quest'ultima si ricava $r'=c(t-t')$, come funzione di $r$ e $t$. Inoltre tenendo conto che  
\[
\mathbf{v}\cdot\mathbf{r'}=v(x-vt')
\]
si esprime, alla fine, $r'-\frac{\mathbf{v}\cdot\mathbf{r}'}{c}$ in termini di $r$ e $t$. Segue così la seguente espressione per
il potenziale scalare
\begin{eqnarray}
\varphi(x,y,z,t) & = & \frac{q}{4\pi\varepsilon_{0}}\frac{1}{r'-\frac{\mathbf{v}\cdot\mathbf{r}'}{c}}\nonumber \\
 & = & \frac{q}{4\pi\varepsilon_{0}}\frac{1}{\sqrt{1-\frac{v^{2}}{c^{2}}}}\frac{1}{\sqrt{\frac{(x-vt)^{2}}{(1-v^{2}/c^{2})}+y^{2}+z^{2}}}
\label{eq:pot di lineard}
\end{eqnarray}
quest'espressione del potenziale la ricaveremo, con meno calcoli, quando faremo le trasformazioni dei potenziali. Allo stesso modo si ha per il potenziale vettore
\[
\mathbf{A}(x,y,z,t)=\frac{qv}{4\pi\varepsilon_{0}c^{2}}\frac{1}{\sqrt{1-\frac{v^{2}}{c^{2}}}}\frac{1}{\sqrt{\frac{(x-vt)^{2}}{(1-v^{2}/c^{2})}+y^{2}+z^{2}}}\hat{\mathbf{x}}
\]

